% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Lächeln, bitte!}
\label{health-teeth}

Werbefirmen bedrucken Zeitschriften gerne mit wunderschönen Models, die mit einem Strahlen dem Leser ins Gesicht lächeln. Immer mit perfekt weißen Zähnen, die makellos in Form sind. Zähne sind ein gewisses Schönheitsideal geworden und liebend gern geht man ein bis zwei Mal zum Zahnarzt, um sich immer wieder die Fragen anhören zu dürfen, ob man brav die Zähne geputzt (zwei Mal täglich!) und Zahnseide verwendet hat (selbstverständlich!). 

Zeitschriften-Cover überdecken doch die Realität der Zahngesundheit der Durchschnittsperson im modernen Westen. Karies wird immer mehr und kaum ein Kind kommt ohne Zahnspange aus. Die Zähe sind krumm und schief und wollen zurechtgerückt werden. Daran verdienen die Zahnmediziner ziemlich gut. Es war nicht immer so, dass fast jeder Probleme mit den Zähnen hatte und Bohren, Füllungen oder Zahnspangen zum Alltag geworden sind. 

Bei Jägern und Sammlern waren Zahnerkrankungen und -verfall die absolute Ausnahme. Bei wenigen Skeletten hat man Karies im oberen Bereich des Kiefers festgestellt. Und damals war die Zahnbürste noch nicht erfunden. Dennoch waren die Zähne meist gesund. Über die gesamte Breite von indigenen Völkern war jede Form von Zahnproblem eine Seltenheit. Maori, Inuit oder die Bantu aus Süd-Amerika haben beinahe perfekte Zähne.  Bei den antiken Griechen findet man auch Informationen auf Zahnbehandlungen. Man zog damals den Menschen einfach die Zähne, wenn sie in keinem guten Zustand mehr waren. In der römischen Literatur hingegen finden sich auch Beschreibungen von lockeren Zähnen und Zahnersatz. Da es nur wenig Hinweise auf Zahnprobleme gab, liegt es nahe, dass es ein eher seltenes Problem war. 
Erst mit der Einführung eines modernen Lebensstils wurden Karies und Fehlstellungen zu einem massenhaften Problem. 

Ohne Zweifel ist in der modernen Nahrung die Schuldige zu suchen. Heute in moderne Kuriosität, waren vor allem bei Seemännern lockere Zähne an der Tagesordnung. Dazu hat der Mangel an Vitamin C und demnach die Entwicklung von Skorbut stark beigetragen. Im 18. und 19. Jahrhundert wurde Skorbut immer seltener und heutzutage ist fast allem Vitamin C beigesetzt, vor allem zur Konservierung. 

Eine weitere ernährungsbedingte Erkrankung die Rachitis. Eigentlich handelt es sich um ein Problem der Mineralisation der Knochen. Aufgrund der Zusammensetzung können auch die Zähne betroffen sein. Dabei kann es zu Defekten im Zahnschmelz bis hin zu einem offenen Biss kommen. Bedingt ist das durch Fehlen von Vitamin D, Kalzium und Phosphor. Es war vor allem vor einigen Hundert Jahren ein Problem, weil man Kindern Kuhmilch statt Muttermilch gab. Heutige Muttermilchersatzprodukte versuchen, die Zusammensetzung des Originals nachzuempfinden, doch Kinder, die mit Muttermilch aufgezogen werden, zeigen seltener Symptome von Allergien. 

Künstliche Zuckerzusätze, nicht Obst, und verarbeitete Kohlenhydrate wie Weißmehl tragen in der heutigen Zeit stark dazu bei, dass wir Karies entwickeln. Sie verändern das Mundmilieu so, dass die Entstehung von Karies begünstigt wird. Auch die Verfärbung von Zähnen in der heutigen Form durch Tabak, Wein, Kakao, Kaffee und Tees ist nicht normal und wird durch eine starke Zahnreinigung behandelt. Das wäre nicht mehr nötig, wenn man wieder auf eine Ernährung überginge, die denen von indigenen Völkern oder Jägern und Sammlern ähnelt. Damit lösen sich die Zahnprobleme mit der Zeit von allein und die Zähne erfreuen sich bester Gesundheit. Mit der richtigen Ernährungsweise könnte man dadurch die Hälfte der Zahnmediziner überflüssig machen, die davon leben, dass wir uns mit Lebensmitteln ernähren, an welche wir nicht gewöhnt sind. 
